%\section{Описание входных данных}
Для того, чтобы провести практическое сравнение по критериям эффективности
было проведено тестирование на реальных исходных данных с помощью программного
обеспечения, описанного в предыдущем разделе. Опишем данные, на которых
проводилось тестирование.

Тестирования проводились на новейшем сформированном
множестве данных MovieLens \cite{ml-data}.
Эти исходные данные были собраны компанией MovieLens, которая
занимается исследованиями и разработками в области РС. Исходные
данные не являются синтетическими данными, а данными,
которые были заполнены реальными
пользователями. Множество данных MovieLens характеризуется следующими
показателями:
\begin{itemize}
	\item $|U| = 700$;
	\item $|I| = 9000$ --- объектами являются фильмы;
	\item $|P| = 100000$;
	\item $|Y| = 18$ --- характеристикой фильма является кинематографический
		жанр.
\end{itemize}
Список жанров-характеристик объектов:
\begin{itemize}
	\item action;
	\item adventure;
	\item animation;
	\item children's;
	\item comedy;
	\item crime;
	\item documentary;
	\item drama;
	\item fantasy;
	\item film-Noir;
	\item horror;
	\item musical;
	\item mystery;
	\item romance;
	\item sci-Fi;
	\item thriller;
	\item war;
	\item western.
\end{itemize}

Для АКМ $X = I$ и $w_U(u, x) = \rho(u,x), x \in I$.

Для задания правила вывода $\Pi_f$ была аналитически определена
функция $\delta_c$, основываясь на эвристическом предположении о том,
что между оценкой близости $\rho(u, i)$, заданной пользователем $u$
и характеристикой $y \in Y$ объекта $i$,
то есть жанром фильма, существует корреляция:
\begin{multline}
	\delta_c(i, y) = \frac{1}{|\{i: \exists \rho(u,i)\}|}
	\cdot
	|\{ i : (\rho(u, i) < \varepsilon_1) \wedge (\nu(y) = 1)\}| -\\
	|\{ i : (\rho(u, i) > \varepsilon_2) \wedge (\nu(y) = 1)\}|, \\
	\text{ где }
	\varepsilon_1 = 0,2, \varepsilon_2 = 0,6;
\end{multline}

Такое эвристическое предположение верно не для всех пользователей, так как
их вкусы могут быть неоднородными. Поэтому для некоторых пользователей функция
$\delta_c$ задана так, что
$|\rh(u, i_{\bot}) - \rho(u, i_{\bot}) \le \varepsilon_p|$,
а для некоторых --- нет.

\section{Сравнение моделей по критерию качества решений}
\input{Dissertation/chapter4/result/eff/topn}
\input{Dissertation/chapter4/result/eff/pred}
%\input{Dissertation/chapter4/result/stable}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\section{Сравнение моделей по критерию вычислительной сложности}
В качестве показателя вычислительной сложности алгоритма рассмотрим время,
которое затрачивается в среднем на решение задачи для одного пользователя.
Решение задачи $topN$ рассмотрим для $N = 10$, решение задачи прогнозирования
для одного прогнозируемого объекта. Алгоритмы использовались те же, что
применялись при определении качества решения, описанные выше.

Тесты проводились на следующем оборудовании:
\begin{itemize}
	\item ОС --- Ubuntu 16.04 LS, 64 бита;
	\item Оперативная память --- 8Gb;
	\item Процессор --- Intel Core i5-4460 CPU \@ 3.20GHz $\times$ 4;
\end{itemize}


\begin{table}[h]
	\caption{Время решения задачи $topN$}
  \begin{center}
	\label{table:time-topn}
	\begin{tabular}{|c|c|}
	  \hline
		Модель & Время (с)\\ \hline
		ООМ& 13\\ \hline
		Нечеткая&0,06 \\ \hline
	\end{tabular}
  \end{center}
\end{table}
Столь длительной по времени решение задачи $topN$
объясняется тем, что для решения этой задачи ведется работа
с матрицей $\mathcal{M}$, в которой хранятся значения
$\di$, по алгоритму приходится делать $|I|$ запросов к базе, по которому
достается $|I|$ значений. Хранить целиком в памяти матрицу не оптимально по
отношению к расходуемой оперативной памяти, а для реальных систем и вовсе может
быть невозможно, где мощности множества объектов велики. Конечно,
каждый шаг алгоритма можно оптимизировать и придумать методы, ускоряющие
работу алгоритма, однако целью исследования было сравнить стандартные
предлагаемые подходы, а не оптимизировать существующие. Нечеткая модель
предлагает алгоритм, который заметно эффективней по критерию вычислительной
сложности.

\begin{table}[h]
\caption{Время решения задачи прогнозирования}
  \begin{center}
	\label{table:time-p}
	\begin{tabular}{|c|c|}
	  \hline
		Модель & Время (с)\\ \hline
		СОМ& 0,5\\ \hline
		Нечеткая&0,08 \\ \hline
	\end{tabular}
  \end{center}
\end{table}

Практические результаты подтверждают вывод (\ref{ass:eff-calc}) о том, что нечеткая модель является
эффективным расширением КРС по критерию вычислительной сложности.
